---
title: "Surveillance://, par T. Nitot"
date: 2016-11-07
author: "Christophe Masutti"
image: "/images/postimages/say.png"
description: "Voici une revue critique du récent essai de Tristan Nitot"
tags: ["Libres propos", "Lecture", "Libertés", "Logiciel libre"]
categories:
- Libres propos
---

Un récent essai de Tristan Nitot est intitulé *Surveillance://. Les libertés au défi du numérique : comprendre et agir*. Un livre pertinent, qui atteint ses objectifs. On ne cherchera donc que la petite bête sur quelques détails du point de vue du fond et de la méthode.



![Surveillance://. Les libertés au défi du numérique : comprendre et agir. C&F éditions (2016). Couverture](/images/couverture_surveillance_tnitot-203x300.png)


*Surveillance://* de Tristan Nitot est un ouvrage contextuel. Il appartient à une désormais assez longue tradition d'essais «&nbsp;tout public&nbsp;» sur le fichage des populations, la protection de la vie privée, et la défense des libertés individuelles à l'ère du tout-numérique.

On peut citer pour mémoire en 1994 l'enquête de C-M. Vadrot et L. Gouverne, *Tous fichés* (1994) qui alertait sur l'usage des mémoires embarquées (en particulier les cartes à puces). Plus récemment, *L'homme nu. La dictature invisible du numérique* par M. Dugain et C. Labbé (2016) se livrait au déballage angoissant des hauts faits de la surveillance de masse à l'ère post-Snowden.

L'ouvrage *Surveillance://* se démarque néanmoins par son projet pédagogique qui cherche à la fois à expliquer les concepts-clé des mécanismes de contrôle et les solutions pratiques pour s'en prémunir. Si bien que l'ouvrage se place aussi dans une autre tradition, celle qui met en perspective les risques informatiques.  Il faut alors remonter plus loin dans le temps.

Déjà en juillet 1970, lors du Colloque de Cerisy-La-Salle «&nbsp;[L'homme devant l'informatique](http://www.ccic-cerisy.asso.fr/informatiqueTM72.html)&nbsp;», on s'interrogeait sur les nouvelles formes de pouvoir qu'apporterait l'informatique dans les processus de prise de décision publique. Un basculement a néanmoins eu lieu dans cette tradition réflexive. Alors que la Révolution Informatique questionnait le rapport que nous avons avec nos données *informatisées*, les années 1990 ont vu se modeler différents pouvoirs par l'utilisation des données personnelles ou collectives. Le rapport entre pouvoir et collection de données se questionnait surtout selon le prisme de la notion de contrôle (institutionnel), et s'envisageait essentiellement du point de vue des libertés individuelles. Les années 2000 et la consolidation des grands monopoles du web (les GAFAM) et la pléthore de services permettant de collecter des quantités inédites de données à l'échelle mondiale, ont amené une nouvelle forme de questionnement sous l'angle, cette fois, de la surveillance. La surveillance comme fin, et non comme moyen&nbsp;: si la collecte et l'analyse de données est un moyen pour prendre des décisions économiques (ciblage marketing), la surveillance est une activité qui cherche à se rendre socialement acceptable et conforme les comportements, jusqu'à modeler le marché (j'ai eu l'occasion d'en traiter différents aspects, en parlant du *capitalisme de surveillance* dans d'autres articles de ce blog.

Dans sa première partie, le livre de Tristan Nitot établit un état des lieux de la captation et la centralisation des données. Il se fait ainsi l'écho de multiples enquêtes et ouvrages traitant des «&nbsp;dangers de la surveillance&nbsp;», avec un focus plus important sur les firmes Google et Facebook, dont l'un des principaux attraits pour les gouvernements est  de réduire le nombre d'interlocuteurs dans les requêtes de renseignements sur les utilisateurs. Ainsi, on comprend que l'affaire Snowden n'a pas seulement montré que les États surveillaient leurs citoyens en masse, mais aussi que l'apparition de grands silos centralisés de données tenus par quelques firmes facilitaient grandement la tâche des gouvernements souhaitant généraliser la surveillance.

Il faut néanmoins attendre la section 7 de cette première partie pour aborder un point central&nbsp;: «&nbsp;L'impact de la surveillance sur la société&nbsp;», qui sera décliné encore dans la seconde partie.  On regrette, bien que le public visé soit assez large, que T. Nitot prenne d'emblée la décision d'aborder la question sous l'angle exclusif du contrôle institutionnel en reprenant la référence de Michel Foucault à Jeremy Bentham, le panoptique et la prison (cf. M. Foucault, *Surveiller et punir*, 1975). Les références subséquentes à [Glenn Greenwald](https://fr.wikipedia.org/wiki/Glenn_Greenwald) (journaliste ayant publié les révélations d'E. Snowden sur la NSA) et [Bruce Schneier](https://fr.wikipedia.org/wiki/Bruce_Schneier) (une pointure en matière de chiffrement et sécurité informatique), en restent néanmoins à l'analyse sociologique de la surveillance comme instrument de contrôle des populations, soit par une forme institutionnalisée (l'État surveille), soit par l'effet panoptique (l'individu se contrôle lui-même parce qu'il se sent surveillé et conforme ses comportements). 

L'un des enseignements qu'on tire néanmoins de la lecture de Bruce Schneier, c'est justement que la surveillance n'est pas un instrument de contrôle. Elle ne le devient que dans la mesure on l'on prête une intention à l'institution capable de contrôle et d'action (l'État, en l'occurrence, y compris par l'intention des firmes de manipuler des opinions selon les intérêts politiques du moment, comme T. Nitot le montre à propos de Facebook dans la seconde partie). Bruce Schneier a montré que la surveillance est d'abord un modèle économique (cf. «&nbsp;[Surveillance is the Business Model of the Internet](https://www.schneier.com/news/archives/2014/04/surveillance_is_the.html)&nbsp;», 2014). Si l'on se concentre uniquement sur un questionnement utilitariste de la surveillance globale des masses par les firmes (et par les États en contrat avec ces firmes), les clés d'analyse se restreignent à l'individu, son rapport à la liberté et ses droits, l'exercice de la démocratie, bref, on se focalise sur le contrat social. Or, comme il y a une perte de confiance générale envers les États depuis l'affaire Snowden, la solution adoptée par beaucoup est libertaire, consiste à prôner le moins d'État pour plus de libertés... mais moins de protection contre les firmes&nbsp;; dès lors, qui garantirait le contrat de confiance entre l'individu et la firme&nbsp;? (question autrement posée &nbsp;: qui peut garantir l'exercice de la justice&nbsp;?).

Ce sera mon seul point de désaccord avec T. Nitot&nbsp;: il est important de comprendre aujourd'hui que la surveillance comme modèle économique n'est un problème d'État qu'à la marge&nbsp;! Quand le ministre B. Cazeneuve fait voter en catimini le [fichage général de 60 millions de français](http://www.liberation.fr/france/2016/11/07/comment-et-pourquoi-bernard-cazeneuve-a-decide-de-ficher-60-millions-de-francais_1526551) le 30 octobre 2016, ce n'est pas un problème de surveillance qui est posé mais un problème constitutionnel (comment une démocratie peut-elle laisser de telles décisions se prendre de manière unilatérale&nbsp;?). C'est tout le paradoxe des «&nbsp;dangers de la surveillance&nbsp;»&nbsp;: on ne peut plus appréhender le capitalisme de surveillance avec des concepts inhérents aux démocraties qui ont produit ce nouveau capitalisme, car il s'en échappe. Le capitalisme de surveillance conforme les individus sociaux, mais conforme aussi l'organisation socio-politico-économique et la production. Le changement est radical en ce début du XXIe siècle, l'analyse politique doit l'être aussi.

Là où je rejoins T. Nitot, c'est sur l'essentiel, après tout&nbsp;: pour appréhender cela à l'échelle gigantesque des GAFAM, on ne peut plus se contenter de pointer la surveillance d'État même si elle utilise de fait les acquis des GAFAM. C'est le modèle économique entier d'Internet qu'il faut revoir, d'autant plus que Monsieur Dupuis-Morizeau n'est qu'un simple utilisateur qui n'envisage ces questions que du point de vue individuel dans ses pratiques quotidiennes.

C'est justement cette surveillance de la quotidienneté qui est alors en question durant tout le reste de l'ouvrage, après avoir brillamment vulgarisé les mécanismes de la surveillance et expliqué sur quels plans se confrontent les modèles informatiques. Rien qu'après cette lecture, l'utilisateur moyen pourra situer aisément ses propres pratiques numériques. Si l'on peut reprocher à T. Nitot d'avoir légèrement raccourci les enjeux économiques et politiques de la surveillance, il n'en demeure pas moins que l'essentiel de son ouvrage atteint le but recherché&nbsp;: informer l'utilisateur sur les techniques de surveillance et les moyens pratiques de s'en prémunir tout en promouvant un monde numérique décentralisé. Le maître mot est la confiance. Comment renouer la confiance dans l'usage des réseaux alors que les firmes qui proposent les plus célèbres services ne respectent pas les utilisateurs et leurs intimités numériques&nbsp;? Pour Tristan Nitot, l'essentiel d'un Internet respectueux des utilisateurs repose sur quelques principes évidents qu'il résume à la section 21&nbsp;:


* utiliser des logiciels libres&nbsp;;
* pratiquer l'auto-hébergement&nbsp;;
* chiffrer ses communications&nbsp;;
* trouver un modèle économique qui ne repose pas sur le marketing (et l'extraction / exploitation sauvages des données des utilisateurs).


Restent enfin les aspects pratiques de l'auto-défense numérique. Dans un tel ouvrage, qui prétend brosser un aperçu général de ces problématiques, la liste des solutions ne saurait être exhaustive. Néanmoins, T. Nitot nous démontre ici un excellent niveau d'expertise, acquis tant chez Mozilla que chez CozyCloud, en identifiant les éléments les plus significatifs de la  protection numérique. Pour cela il faut évidemment faire quelques concessions&nbsp;: on ne change pas du jour au landemain des habitudes prises par des millions d'internautes. Ainsi, au risque de rendre cette partie de son ouvrage trop vite obsolète, T. Nitot va même jusqu'à expliquer comment paramétrer les services de Google (Twitter, Facebook) auxquels ont a souscrit pour pouvoir espérer ne pas y abandonner trop de données personnelles. «&nbsp;Entre deux maux, choisissons le moindre&nbsp;»&nbsp;: est-ce une bonne approche&nbsp;? Ceci pourrait être discuté longuement, mais il faut avant tout confronter les pratiques.

Abandonner des services performants sous prétexte qu'ils ne respectent pas nos intimités numériques, cela revient à imposer un changement organisationnel et technologique motivé par un choix éthique ou moral. Si l'utilisateur individuel peut très bien effectuer le basculement sur cette seule base, il n'en va pas de même pour des organisations, ainsi par exemple des entreprises ou des associations qui utilisent des services gratuits mais qui ne tombent jamais ou presque jamais en panne, dont l'usage est ergonomique et bien pensé, etc. On regrette un peu que T. Nitot ne prend pas davantage de temps pour expliquer comment un service gratuit ou payant (le plus souvent à bas prix) et à la fois éthique permettrait de construire une économie de la confiance et par conséquent ouvrirait aux utilisateurs de nouvelles perspectives. La question est certes abordée çà et là, en mentionnant les alternatives proposées notamment par certains membres du collectif [CHATONS](https://chatons.org/), mais sans une réelle approche systémique (trop complexe pour être résumée en deux pages de toute façon).

Cette économie de la confiance représente aujourd'hui l'alternative crédible au capitalisme de surveillance, mais uniquement dans la mesure où les choix technologiques sont assumés et compris par les utilisateurs. Cette compréhension est bien ce à quoi s'attaque le livre *Surveillance://*, ce qui explique sans doute quelques choix facilitatifs au profit d'une approche épurée et concrète, facilement assimilable par un public désormais averti.
